\subsection{Unternehmen allgemein}
Siemens wurde 1847 von Werner von Siemens und Johann Georg Halske als
\textquote{Telegraphen"=Bauanstalt von Siemens \& Halske} gegründet. 170 Jahre später hat sich
Siemens von der Hinterhofwerkstatt zu einem weltweit operierenden Unternehmen entwickelt
\parencite{siemensGeschichte}.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{out/assets/siemensStructure.png}
    \caption{Siemens Unternehmensstruktur \parencite{siemensStructure}\label{siemensStructure}}
\end{figure}
Aktuell ist Siemens mit seiner Unternehmensstrategie \textquote{Vision2020+} dabei, den Konzern für
die Zukunft zu rüsten. Kern dieser neuen Strategie ist, den einzelnen Geschäftsbereichen mehr
unternehmerische Freiheit unter \textquote{der starken Marke Siemens} zu geben.

Unterhalb des Konzerns sind die Firmen in Themengebieten zusammengefasst. Die drei Kernthemen sind:
\textquote{Operating Companies}, \textquote{Strategic Companies} und \textquote{Service Companies}.
Unter dem Begriff \textquote{Corporate Development} sind z.B. Joint Ventures untergebracht.

Eine grafische Übersicht der Firmen innerhalb der einzelnen Themengebiete findet sich in {\textit
Abbildung \ref{siemensStructure}} \parencite{siemensStructure}.
\bigbreak

Die Siemens Mobility GmbH ist Teil der Strategic Companies und ein eigenständig geführtes
Unternehmen. Sie ist seit über 160 Jahren ein führender Anbieter bei Transportlösungen für Straße
und Schiene. Innerhalb der Mobility gibt es nochmals mehrere Bereiche, in denen das
Leistungsspektrum von Beratung und Planung über Instandhaltung \& Service sowie Fertigung von
Schienenfahrzeugen aller Art bis hin zu schlüsselfertigen Mobilitätssystemen reicht
\parencite{siemensStructureMobility}.
\bigbreak

Bei vielen Tätigkeitsbereichen der Mobility geht es um den Eisenbahnbereich. Hier gibt es in der
Siemens Mobility als zentrale Abteilung die \textbf{Mobility Rolling Stock} (MO RS). In dieser
Abteilung findet das Engineering und die Fertigung aller Schienenfahrzeuge statt
\parencite{siemensRollingStockVehicles}. Siemens bietet hier Rollmaterial von der Stadtbahn
\parencite{siemensRollingStockTram} bis zum Hochgeschwindigkeits"=Fernverkehr
\parencite{siemensRollingStockHighSpeed}, sowie ausgereifte und leistungsstarke
Allzweck"=Lokomotiven \parencite{siemensRollingStockLocomotives}.
\bigbreak

Nach dem Entwickeln und Bauen neuer Fahrzeuge, kommt im Bahnbetrieb die Instandhaltung während der
Betriebszeit. Dabei muss der Zustand der Fahrzeuge immer im Blick behalten werden, um den Betrieb
und die Wartung effizient zu gestalten.

Hier kommt die Abteilung \textbf{Mobility Customer Service} (MO CS) zum Zuge
\parencite{siemensMobilityCustomerService}. Sie bietet die gesamte Bandbreite von reiner
Ersatzteillieferung, bis hin zur vollständigen Wartung einzelner Fahrzeuge oder ganzer
Fahrzeugflotten. Eine der neuesten Werkstätten von Siemens ist das Rail Service Center
Dortmund"=Eving. Es ist vollständig auf das digitalisierte Angebot von Siemens ausgerichtet und
wurde anlässlich des RRX gebaut. Siemens übernimmt hier Wartung und Instandhaltung der gesamten
Flotte über 32 Jahre Betriebzeit.  \parencite{siemensMobilityCustomerServiceWerkstattDortmund}
\parencite{siemensMobilityCustomerServiceWerkstattDortmundBetriebsaufnahmeRRXWerkstatt}

Die Fahrzeuge haben heute eine Vielzahl von Sensoren, die Daten erzeugen. Diese aber einfach nur zu
haben und eventuell zu lagern, bringt noch keinen größeren Nutzen. Um dieses Problem kümmert sich
die Abteilung in der mein Praktikum stattgefunden hat.

Hier werden die vielen Daten analysiert und potentielle Anwendungen identifiziert. So ist die im
Kapitel \ref{toc_company_section} vorgestellte Softwareplattform meiner Abteilung entstanden und
wird stetig fortentwickelt und erweitert.
